消委會堅拒出手解決口罩炒價問題

翻查資料，2003年沙士時亦有出現口罩炒賣情況，原價30元三十個的口罩，價格升至210元，亦有藥房將外科口罩炒至每個10元。當時消委會曾介入打擊炒風，與當時的「香港科研製藥聯會」合作，找出炒賣口罩的商戶，聯會確認商戶名單後，便會要求供應商如3M等，暫停向相關零售商供貨，但消委會在武漢肺炎之下，並無再次作同類行動。

消委會回覆《蘋果》指，當年《商品及說明條例》尚未立法，故消委會介入打撃炒價。消委會稱現時《商品及說明條例》已經生效，消委會收到關不良營商的舉報及投訴後，會通報相關部門執法。消委會亦曾派員到藥房視察，發現上水有藥房出售口罩價格懸殊，但只「促請商戶不要趁火打劫，與市民共渡時艱，共同抗疫 」，又指如不良營商的商戶屢勸不改，消委會會行使點名機制，公開點名譴責有關商戶。

不過，消委會以《商品及說明條例》已生効為由拒絕再打擊炒價，其實不太合理，因黃俊嘉大律師指出，《商品及說明條例》只涵蓋商標誤導、生產地誤導及賣假貨等問題，並不針對市場定價，「如果你唔係賣假貨、虛報產品來源地，睇唔到《商品說明條例》個適用性喺邊度」。

HKTVmall：將向惡意抬高口罩價格的商戶罰款及下架！

至於限價會否妨礙香港一直奉行的市場經濟原則？中大經濟學系陳慶池教授就坦言，由於「價高者得」、排隊及抽籤一向是市場分配物資的方式，「市場經濟就係無辦法保證一切嘅嘢都係公平」。他舉例指，大型商家例如屈臣氏等商店未有抬價，但買家則要花大量時間排隊。亦有市民會選擇「硬食炒價」，「從需求方面呢，佢（藥房）滿足咗一啲唔能夠去排隊，但係佢真係有錢去買嘅人」。

不過陳教授補充，現時香港的問題在於口罩數量不足，甚至未能保證醫護獲足夠防疫物品，「價格只係分配手段嚟，解決唔到而家個數量唔夠嘅問題」。陳認為在價格限制前，須確保供應足夠及物資能公平分配，形容「喺一個唔完美嘅世界入面嘗試去搵平衡」。陳續指，不少國家的醫療市場均並非自由市場，認為「都唔係話我哋干預咗市場，整個市場體系就會崩潰」，政府亦可通過補貼等方式調節防疫物品價格，故限價亦並非完全不能實行。

政府俾左錢你地班賤民抗疫

以前中史學果的均輸平準法去晒邊？唔怪得民不聊生揭竿起義

13蚊個都好貴

Amazon 30個都過500蚊

消委會不嬲垃圾

平過出面好多陪

講咗十幾年
簫痿會果班全部冚家剷嚟
最鍾意測手機測Dyson
測完就太公分豬肉拎返屋企用

罰佢打手板2下啦

而家係全球都炒貴晒
都唔知點介入

Windows Cortana 留名系統啟動，
請勿負評干擾運作。